
% ACKNOWLEDGEMENTS
\chapter*{Acknowledgements}
\paragraph{}
Prima di procedere con la trattazione, vorrei dedicare qualche riga a tutti coloro che mi sono stati vicini in questo percorso di crescita personale e professionale.

\paragraph{}
In primis, un ringraziamento al mio relatore Luca, che in questi sette mesi di lavoro ha saputo guidarmi, con suggerimenti pratici, nelle ricerche e nella stesura dell’elaborato.
Grazie anche al mio correlatore Filippo per i suoi preziosi consigli, per le ore passate a rimurginare sui concetti in cerca del lampo di genio e per avermi suggerito puntualmente le giuste modifiche da apportare alla mia tesi.

\paragraph{}
Ringrazio di cuore i miei genitori e mio fratello, senza i quali non sarei quello che sono oggi. Mi avete insegnato cosa significa fare sacrifici e lavorare per ottenere ciò che si desidera, cosa significa non mollare e tenere duro anche nei momenti difficili. Mi siete sempre stati accanto, mi avete supportato e sopportato. Non mi avete mai fatto sentire smarrito, con voi affianco sapevo bene dove andare.

\paragraph{}
Ringrazio la mia fidanzata, Giulia, per avermi regalato i momenti e le emozioni più belli. Grazie per il tuo sostegno, senza il quale non sarei arrivato a questo momento; grazie per avermi dato la forza di andare avanti quando questa non c'era più. Semplicemente, grazie di essere qui con me; quando siamo insieme, sò che tutto è al suo posto.

\paragraph{}
Ringrazio tutti gli zii, tutti i cugini e la nonna, sarete sempre un punto di riferimento per me. Mi avete visto crescere e mi avete accompagnato in questo viaggio, viziandomi quando necessario. Anche se ormai non trascorriamo più tanto tempo insieme, sarete sempre una parte di me e sono orgoglioso di avere una famiglia come voi.

\paragraph{}
Come non ringraziare poi gli amici di una vita, con i quali ho trascorso giornate indimenticabili. Grazie per esserci sempre stati, per essere sempre pronti a tirarmi su quando tutto va male. Grazie a voi sò cosa significa essere un vero amico e cosa significa avere una seconda famiglia. Anche se ultimamente ognuno sta prendendo la propria strada, rimarremo sempre uniti.

\paragraph{}
Per ultimo, ma non per importanza, vorrei ringraziare me stesso. Voglio ringraziarmi per aver sempre creduto in me, voglio ringraziarmi per tutto questo duro lavoro, voglio ringraziarmi per non essermi mai fermato e non aver mai saziato la mia fame. Ringrazio me stesso per il semplice fatto di essere me.